<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<div class="helptext helptext-level1">
   <h1>GTB-applicatie</h1>
   <br/>
   <br/>
   <div class="helptext helptext-level2"><h2>v2.0, 10 april 2018</h2>
      <br/> * User interface vernieuwd, nieuwe implementatie zonder Adobe Flash.<br/>
      <br/>
   </div>


   <div class="helptext helptext-level2"><h2>v1.5, 10 december 2015</h2><br/>
        * Bij het ONW, het VMNW en vooral bij het MNW en WNT zijn de moderne trefwoorden gecorrigeerd en waar die nog ontbraken, toegevoegd. Hierdoor is ook de mogelijkheid tot koppeling van de verschillende woordenboeken sterk verbeterd.<br />
        * Alle moderne trefwoorden zijn, waar nodig, aangepast aan de spellingregels zoals die beschreven staan in de leidraad van het <i>Groene Boekje 2015</i>.<br />
        * Bij het MNW en het WNT is de afbakening tussen de citaten onderling, tussen de citaattekst en de bijbehorende bronaanhaling, en tussen de citaten en de redactionele tekst geoptimaliseerd.<br />
        * Voor zowel het MNW als het WNT is de verbinding tussen de citaten en hun broninformatie in de bronnenlijsten in zeer ruime mate verbeterd. Hierdoor is nu zo goed als elk citaat ook automatisch te voorzien van de bijbehorende metadata.<br />
        * De MNW-bronnenlijst is aanzienlijk uitgebreid. Ook is de mogelijkheid tot het scrollen door de lijst toegevoegd.<br />
        * Bij het MNW en het WNT zijn talrijke tekstcorrecties doorgevoerd. Ook zijn in beide woordenboeken kleinere en grotere tekstgedeeltes toegevoegd, die destijds bij het digitaliseren van de woordenboeken abusievelijk overgeslagen waren.<br />
        <br/><br/>
   </div>


   <div class="helptext helptext-level2"><h2>v1.4, 23 april 2012.</h2>
      <br/> * Lex Salica-materiaal toegevoegd in ONW<br/>
      <br/>
   </div>
   <div class="helptext helptext-level2"><h2>v1.3, 2 juli 2010.</h2>
      <br/> * WFT toegevoegd; diverse kleine verbeteringen.<br/> * Verplichte registratie en authenticatie uitgeschakeld.<br/> * Applicatie op diverse punten versneld.<br/> * Links naar artikelen en door resultaten bladeren in HTML export.<br/> * Mogelijkheid tot direct naar een artikel linken op lemma.<br/>
      <br/>
   </div>
   <div class="helptext helptext-level2"><h2>v1.2.4, 17 december 2009.</h2>
      <br/> * Een aantal kleine verbeteringen.<br/>
      <br/>
   </div>
   <div class="helptext helptext-level2"><h2>v1.2.3, 11 december 2009.</h2>
      <br/> * MNW en MNW bronnenlijst toegevoegd.<br/> * ONW: talrijke correcties, toponymisch materiaal toegevoegd, aangevulde literatuurlijst, Oudfriese cognaten toegevoegd, koppeling met het Middelnederlandsch woordenboek aangebracht.<br/> * Nieuwe WNT bronnenlijst.<br/> * Alle woordenboeken:
      moderne lemmatoekenning verbeterd.<br/> * Applicatie: Aan het tabblad 'Help &amp; Info' is een knop voor het uitprinten van helpteksten toegevoegd. Zoeken in bronartikel toegevoegd; diverse kleine verbeteringen.<br/>
      <br/>
   </div>
   <div class="helptext helptext-level2"><h2>v1.2.2, 19 mei 2009.</h2>
      <br/> * ONW toegevoegd.<br/> * Het woordsoortenschema is verder uitgebreid.<br/> * Bij uitgebreid zoeken is aan het onderdeel morfologie het woordvormingstype toegevoegd.<br/> * Het INL lettertype is uitgebreid met enkele nieuwe symbolen die u hier kunt <a href="https://gtb.ivdnt.org/"
         target="_blank">
         <u>downloaden</u>
      </a>.<br/> * Kleine tekstuele wijzigingen.<br/>
      <br/>
   </div>
   <div class="helptext helptext-level2"><h2>v1.2.1, 29 oktober 2007.</h2>
      <br/> * Nieuwe WNT dataversie.<br/> * Nieuwe WNT bronnenlijst.<br/> * INL font installer geschikt gemaakt voor Windows Vista.<br/> * FAQ bijgewerkt.<br/> * Kleine tekstuele wijzigingen.<br/>
      <br/>
   </div>
   <div class="helptext helptext-level2"><h2>v1.2.0, 3 juli 2007.</h2>
      <br/> * Er is een nieuwe versie van het INL lettertype beschikbaar (te downloaden vanaf de openingspagina). Speciale tekens moeten nu beter werken.<br/> * Enkele tikfouten zijn verbeterd.<br/> * Enkele problemen met het zoeken in het hele artikel zijn opgelost.<br/> * Meelopende lijsten
      verschenen soms ten onrechte in het resultaatscherm; dit is opgelost.<br/>
      <br/>
   </div>
   <div class="helptext helptext-level2"><h2>v1.1.0, 1 mei 2007.</h2>
      <br/> * VMNW toegevoegd en applicatie verhuisd naar gtb.inl.nl<br/> * INL lettertype aangepast (compatibiliteitsproblemen opgelost)<br/> * Problemen bij invoeren van symbolen opgelost (history, copy/paste)<br/> * Initiële laadtijd van de applicatie verkort.<br/> * Applicatie is nu bruikbaar
      bij 800x600 en is resizable.<br/>
      <br/>
   </div>
   <div class="helptext helptext-level2"><h2>v1.0.4, 1 februari 2007.</h2>
      <br/> * Startprobleem applicatie ('beige scherm') opgelost.<br/> * Afdrukken in resultaatscherm geïmplementeerd.<br/> * Foutmeldingen voorzien van meldcode.<br/> * Fout bij highlighten in artikel van woorden met speciale tekens opgelost.<br/> * Probleem loginscherm op Safari en Konqueror
      opgelost.<br/> * Probleem onzichtbare FAQ op Safari en Konqueror opgelost<br/> * Help &amp; Info en FAQ bijgewerkt.<br/>
      <br/>
   </div>
   <div class="helptext helptext-level2"><h2>v1.0.2, 26 januari 2007.</h2>
      <br/> Eerste release.<br/>
   </div>
</div>
